\chapter{Die Ungleichung von Gagliardo-Nirenberg}

\begin{ntion}
  Sei $-\infty < \frac{1}{p} \leq 1$.
  Fall $0 \leq \frac{1}{p} \leq 1$, dann definiere
  $$
  \| \cdot \|_{X_{\frac{1}{p}}} \coloneqq \| \cdot \|_{\Ell^p}
  $$
  und falls $-\infty < \frac{1}{p} < 0$ sei $\alpha \in [0,1)$ und $k \in \N_0$ derart, dass $-\frac{d}{p} = k + \alpha$. Definiere
  $$
  \| \cdot \|_{X^{\frac{1}{p}}} \coloneqq 
  \begin{cases} 
    \| \nabla^k \cdot \|_{\Ell^\infty}, \quad &\alpha = 0, \\ [ \nabla^k \, \cdot \, ]_\alpha, \quad &\alpha \neq 0,
  \end{cases}
  $$
  wobei $[\,\cdot\,]_\alpha$ die Hölder-Halbnorm zum Exponenten $\alpha$ bezeichne.
\end{ntion}

\begin{hsatz}[Gagliardo-Nirenberg]
  \label{hsatz:gagliardoNirenberg}
  Seien $1 \leq q,r < \infty$, $d \geq 2$ und $j,m \in \N_0$ mit $0 \leq j \lneq m$.
  Weiterhin sei
  $$
  \begin{cases}
    \frac{j}{m} \leq \alpha \leq 1, \quad \text{falls } m - j - \frac{d}{r} \not\in \N_0 \\
    \frac{j}{m} \leq \alpha < 1, \quad \text{falls } m - j - \frac{d}{r} \in \N_0.
  \end{cases}
    $$
    und
    $$
    \frac{1}{p} \coloneqq \frac{j}{d} + \alpha\, \Big( \frac{1}{r} - \frac{m}{d} \Big) + (1 - \alpha) \, \frac{1}{q}.
    $$
    Dann ist $\frac{1}{p} \leq 1$ und es existiert eine Konstante
    $$
    C = C(d,m,j,q,r,\alpha) > 0,
    $$
    sodass für alle $u \in \CC_c^m(\R^d)$ gilt
    $$
    \| \nabla^j u\|_{X_{\frac{1}{p}}} \leq C \, \|\nabla^m u\|_{\Ell^r}^\alpha \, \|u\|_{\Ell^q}^{1 - \alpha}.
    $$
\end{hsatz}

Für den Beweis benötigen wir einige Vorbetrachtungen.

\begin{lem}
  \label{lem:hoelderIneq}
  Sei $r > d \geq 2$.
  Dann existiert $C = C(d,r) > 0$, sodass für alle $u \in \CC_c^1(\R^d)$ und $x,y \in \R^d$ gilt
  $$
  \frac{\left| u(x) - u(y) \right|}{|x - y|^{1 - \frac{d}{r}}} < C \, \|\nabla u\|_{\Ell^r}.
  $$
\end{lem}

\begin{proof}
  Sei $\delta \coloneqq | x - y|$ und $\BB \coloneqq \BB(x,\delta) \cap \BB(y,\delta)$.
  Dann gilt
  $$
  |u(x) - u(y)| \cdot |\BB|
  \leq \int_{\BB} |u(x) - u(z)| \d z + \int_{\BB} |u(z) - u(y)| \d z.
  $$
  Anwendung des Hauptsatzes liefert für das erste Integral
  \begin{align*}
    \int_\BB |u(x) - u(z)| \d z 
    &\leq \int_{\BB(x,\delta)} \int_0^{|x - z|} \Big| \frac{\d{}}{\d t} \Big[u(x + t \frac{z - x}{|z - x|})\Big] \Big| \d t \d z \\
    &= \int_{\BB(0,\delta)} \int_0^{|z'|} \Big| \frac{\d{}}{\d t} \Big[\, u(x + t \frac{z'}{|z'|} ) \, \Big] \Big| \d t \d z' \\
    &= \int_{\partial\BB(0,1)} \int_0^\delta \Big( \int_0^\rho \Big| \frac{\d{}}{\d t} u(x + t \omega) \Big| \d t \Big) \; \rho^{d - 1} \d \rho \d \sigma(\omega)  \\
    &= \int_{\partial\BB(0,1)} \int_0^\delta \Big( \int_t^\delta \rho^{d - 1} \d \rho \; \Big) \Big| \frac{\d{}}{\d t} \big[ u(x + t \omega) \big] \Big| \d t \d \sigma(\omega) \\
    &\leq \frac{\delta^d}{d} \int_{\BB(0,\delta)} |z'|^{1 - d} |\nabla u(x + z')| \d z' \\
    &\leq \frac{\delta^d}{d} \Big( \int_{\BB(0,\delta)} |z'|^{\frac{r(1 - d)}{r - 1}} \d z' \Big)^{\frac{r - 1}{r}} \, \|\nabla u\|_{\Ell^r(\BB(x,\delta))} \\
    &\leq\frac{\delta^d}{d}\sigma(\BB(0,1))^{\frac{r - 1}{r}}  \Big( \int_0^\delta s^{d - 1} s^{\frac{r(1 - d)}{r - 1}} \d s \Big)^{\frac{r - 1}{r}} \, \|\nabla u\|_{\Ell^r(\BB(x,\delta))} \\
    \intertext{und, da $d - 1 + \frac{r(1 - d)}{r - 1} = \frac{(d - 1)(r - 1) + r - rd}{r - 1} = \frac{1 - d}{r - 1}$, folgt}
    &= \sigma(\BB(0,1))^{\frac{r - 1}{r}} \frac{\delta^{d + 1 - \frac{d}{r}}}{d(\frac{r - d}{r - 1})^{\frac{r - 1}{r}}} \, \| \nabla u\|_{\Ell^r(\BB(x,\delta))}\;.
  \end{align*}
  Aus Symmetriegründen folgt
  $$
  \int_{\BB} |u(z) - u(y)| \d z
  \leq C \delta^{d + 1 - \frac{d}{r}} \|\nabla u\|_{\Ell^r(\BB(y,\delta))},
  $$
  wobei $ C \coloneqq (d(\frac{r - d}{r - 1})^{\frac{r - 1}{r}})^{-1} $.
  Weiterhin folgt aus $\BB(\frac{1}{2}(x + y), \frac{\delta}{2}) \subset \BB$, dass $|\BB| \geq |\BB(0,1)| 2^{-d} \delta^d$.
  Hieraus ergibt sich 
  $$
  |u(x) - u(y)| \delta^d \leq C \delta^{d + 1 - \frac{d}{r}} \| \nabla u\|_{\Ell^r(\R^d)},
  $$
  wobei $C = C(d,r)$.
\end{proof}

Das folgende Lemma reduziert den Beweis von Haupsatz \ref{hsatz:gagliardoNirenberg} auf wenige Spezialfälle.

\begin{lem}
  \label{lem:reducingGagliardo}
  \begin{enumerate}[a)]
    \item Angenommen die Ungleichung in Haupsatz \ref{hsatz:gagliardoNirenberg} gelte für $\alpha = \frac{j}{m}$ mit $j = 1$ und $m = 2$, dann gilt die Ungleichung auch für $\alpha = \frac{j}{m}$ und jedes $0 \leq j < m$.

    \item Angenommen die Ungleichung in Haupsatz \ref{hsatz:gagliardoNirenberg} gelte für $\alpha = 1$, $j = 0$ und $m = 1$ (wobei $d \neq r$), dann gilt die Ungleichung auch für $\alpha = 1$ und jedes $0 \leq j < m$ vorausgesetzt $m - j - \frac{d}{r} \not\in \N_0$.
      
    \item Für alle $-\infty < \lambda \leq \mu \leq \nu \leq 1$ existiert $C = C(\lambda, \mu, \nu) > 0$, sodass für alle $f \in X_\nu \cap X_\lambda$ die sogennante Interpolationsungleichung
      $$
      \| f\|_{X_\mu} \leq C \, \|f\|_{X_\lambda}^{\frac{\nu - \mu}{\nu - \lambda}} \, \|f\|_{X_\mu}^{\frac{\mu - \lambda}{\nu - \lambda}}
      $$
      gilt.
      Insbesondere ist $f \in X_\mu$.

    \item Angenommen die Ungleichung in Haupsatz \ref{hsatz:gagliardoNirenberg} gelte für $\alpha = \frac{j}{m}$ und $\alpha = 1$, dann gilt diese auch für jedes $\frac{j}{m} \leq \alpha \leq 1$.
  \end{enumerate}
\end{lem}

\begin{proof}
  Übung für Ehrgeizige. Für Faule folgt der Beweis:

  \begin{enumerate}[a)]
    \item Angenommen, die Aussage gelte bis einschließlich $m - 1$ für ein $m \in \N$. Sei $1 < j < m - 1$ und damit $\alpha = \frac{j}{m}$. 
      Seien zusätzlich $1 \leq q,r < \infty$ und damit
      \begin{align*}
        \frac{1}{p} = \frac{j}{d} + \alpha \Big( \frac{1}{r} - \frac{m}{d} \Big) + (1 - \alpha) \cdot \frac{1}{q} = \frac{j}{mr}  + \Big( 1 - \frac{j}{m} \Big) \frac{1}{q} 
      \end{align*}
      Insbesondere gilt also $0 \leq \frac{1}{p} \leq 1$.
      Wir setzen
      $$
      j^* = 1, \quad m^* = m - j + 1 \leq m - 1 \quad\text{und}\quad \alpha^* = \frac{j^*}{m^*}
      $$
      sowie
      $$
      j^{**} = j - 1, \quad m^{**} = j \quad\text{und}\quad \alpha^{**}=\frac{j^{**}}{m^{**}}
      $$
      und rechnen
      \begin{align*}
        \|\nabla^j u \|_p
        &= \|\nabla^1(\nabla^{j - 1} u)u\|_p \\
        &\leq \|\nabla^{m^*}(\nabla^{j-1}) u \|_{r_1}^{\alpha^*} \|\nabla^{j - 1} u\|_{q_1}^{(1 - \alpha^*)} \\
        &\leq \|\nabla^m u\|_{r_1}^{\alpha^*} \Big[ \|\nabla^{m^{**}} u \|_{r_2}^{\alpha^{**}} \|u\|_{q_2}^{(1 - \alpha^{**})} \Big]^{(1 - \alpha^*)} ,
        %&= \|\nabla^m u\|_{r_1} \|\nabla^j u\|_{r_2}^{\alpha^{**}(1 - \alpha^*)} \|u\|_{q_2}^{(1 - \alpha^{**})(1 - \alpha^*)}
      \end{align*}
      wobei $r_i, q_i$, $i \in \{1,2\}$ passend gewählt seien.
      Wir verechnen zunächst die Exponenten:
      \begin{align*}
        \alpha^{**}(1 - \alpha^*) 
        &= \frac{j^{**}}{m^{**}} ( 1 - \frac{j^*}{m^*}) \\
        &= \frac{j - 1}{j} ( 1 - \frac{1}{m - j + 1}) \\
        &= \frac{j(m - j + 1) - (m - j + 1) - j + 1}{j(m - j + 1)} \\
        &= \frac{j(m - j + 1) - m}{j(m - j + 1)}
        \intertext{weiter erhalten wir}
        (1 - \alpha^{**})(1 - \alpha^*)
        &= 1 - \alpha^{**} - \alpha^* + \alpha^*\alpha^{**} \\
        &= 1 - \frac{j - 1}{j} - \frac{1}{m - j + 1} + \frac{1}{m - j + 1} \cdot \frac{j - 1}{j} \\
        &= 1 + \frac{-(j - 1)(m - j + 1) -j + j + 1}{j(m - j + 1)} \\
        &= \frac{j(m - j + 1) + (m - j + 1) - j(m - j + 1) - 1}{j(m - j + 1)} \\
        &= \frac{m - j}{j (m - j + 1)}.
      \end{align*}
      Setzen wir nun
      $$
      \beta \coloneqq 1 - \alpha^{**}(1 - \alpha^*) = \frac{m}{j(m - j + 1)},
      $$
      so erhalten wir
      \begin{align*}
        \frac{\alpha^*}{\beta} 
        &= \frac{1}{m - j + 1} \cdot \frac{j(m - j + 1)}{m} = \frac{j}{m} 
        \intertext{sowie}
        \frac{(1 - \alpha^{**})(1 - \alpha^*)}{\beta}  
        &= \frac{m - j}{j(m - j + 1)} \cdot \frac{j(m - j + 1)}{m} = 1 - \frac{j}{m}
      \end{align*}
      Nehmen wir zusätzlich an, dass
      $$
      r_1 = r, \quad r_2 = p \quad\text{und}\quad q_2 = q
      $$
      gelten, so folgt
      $$
      \|\nabla^j u\|_p^\beta \leq \|\nabla^m u\|_r^{\alpha^*} \|u\|_q^{(1 - \alpha^{**})(1 - \alpha^*)}
      $$
      und daraus durch $(\cdot)^{\frac{1}{\beta}}$ die Behauptung.

      Wir prüfen nun, ob sich $r_1$, $r_2$ und $q_2$ nach unserem Wunsch wählen lassen. 
      Dazu müssen folgende Gleichunge erfüllt werden.
      \begin{align*}
        \frac{1}{p} &= \frac{j}{mr} + (1 - \frac{j}{m}) \frac{1}{q} \tag{I}\\
        \frac{1}{p} &= \frac{j^*}{m^* r} + (1 - \frac{j^*}{m^*}) \frac{1}{q_1} = \frac{1}{r(m - j + 1)} + (1 - \frac{1}{m - j + 1}) \frac{1}{q_1} \tag{II} \\
        \frac{1}{q_1} &= \frac{j^{**}}{m^{**}p} + (1 - \frac{j^{**}}{m^{**}} )\frac{1}{q} = \frac{j - 1}{jp} + (1 - \frac{j - 1}{j}) \frac{1}{q} \tag{III}.
      \end{align*}
      Einsetzen von (III) in (II) ergibt:
      \begin{align*}
        \frac{1}{p} \underbrace{\Big[ 1 - (1 - \frac{1}{m - j + 1})(\frac{j - 1}{j}) \Big]}_{\eqqcolon A}
        &= \frac{1}{r(m - j + 1)} + \underbrace{(1 - \frac{1}{m - j + 1})(1 - \frac{j - 1}{j})}_{\eqqcolon B} \frac{1}{q} \tag{IV}
      \end{align*}
      Und weiter
      $$
      A = 1 - \frac{j - 1}{j} + \frac{j - 1}{j(m - j + 1)} = \frac{1}{j} + \frac{j - 1}{j(m - j + 1)} = \frac{m - j + 1 + j - 1}{j(m - j + 1)} = \frac{m}{j(m - j + 1)}
      $$
      sowie
      $$
      B = \frac{m - j}{m - j + 1} \cdot \frac{1}{j} = \frac{m - j}{j(m - j + 1)}
      $$
      Division durch $A$ in (IV) ergibt
      \begin{align*}
        \frac{1}{p} 
        &= \frac{j(m - j + 1)}{m} \cdot \frac{1}{m - j + 1} \cdot \frac{1}{r} + \frac{j(m - j + 1)}{m} \cdot \frac{m - j}{j(m - j + 1} \cdot \frac{1}{q} \\
        &= \frac{j}{m} \cdot \frac{1}{r} + (1 - \frac{j}{m}) \frac{1}{q}.
      \end{align*}

      Im Falle $j = 1$ schätzen wir wie folgt ab:
      \begin{align*}
        \| \nabla u\|_p &\leq \|\nabla^{m - 1} u\|_{r_1}^{\alpha^*} \|u\|_{q_1}^{1 - \alpha^*} \\
        &= \|\nabla^{m - 2} \nabla u \|_{r_1}^{\alpha^*} \|u\|_{q_1}^{1 - \alpha^*} \\
        &\leq \Big[ \|\nabla^{m - 1} \nabla u\|_{r_2}^{\alpha^{**}} \|\nabla u\|_{q_2}^{1 - \alpha^{**}} \Big]^{\alpha^*} \|u\|_{q_1}^{1 - \alpha^*}
      \end{align*}
      Im Falle $j = m - 1$ schätzen wir ähnlich ab:
      \begin{align*}
        \| \nabla^{m - 1} u\|_p 
        &= \|\nabla^{m - 2} \nabla u \|_p \\
        &\leq \|\nabla^{m - 1} \nabla u\|_{r_1}^{\alpha^*} \|\nabla u\|_{q_1}^{1 - \alpha^*} \\
        &\leq \|\nabla^{m } u\|_{r_1} \Big[ \|\nabla^{m - 1} u\|_{r_2}^{\alpha^{**}} \|u\|_{q_2}^{1 - \alpha^{**}} \Big]^{1 - \alpha^*}
\end{align*}
Analoge Rechnungen ergeben, dass sich $r_i$, $q_i$, $i \in \{1,2\}$ immer passend wählen lassen.
    \item Angenommen, die Aussage gelte bis einschließlich $m - 1$ für ein $m \in \N$. Sei $0 \leq j < m $ und $\alpha = 1$. 
      Sei zusätzlich $1 \leq r < \infty$ und damit
      $$
      \frac{1}{p} = \frac{j}{d} + (\frac{1}{r} - \frac{m}{d}) = \frac{1}{d} ( j - m + \frac{d}{r}),
      $$
      wobei wir voraussetzen wollen, dass $-(j - m + \frac{d}{r}) \notin \N_0$.
      Wir rechnen
      $$
      \|\nabla^j u\|_p \leq  \|\nabla^{m - 1} u\|_{r_1} \leq \|\nabla \nabla^{m - 1} u\|_{r_2} = \|\nabla^m u\|_{r_2},
      $$
      wobei wir gerne $r_2 = r$ wählen würden.
      Um zu gewährleisten, dass dies möglich ist müssen folgende Gleichungen erfüllt sein:
      \begin{align*}
        \frac{1}{p} = \frac{1}{d}( j - (m - 1) + \frac{d}{r_1} ) \tag{I} \\
        \frac{1}{r_1} = \frac{1}{d} ( 0 - 1 + \frac{d}{r} ) \tag{II}.
      \end{align*}
      Einsetzen von (II) in (I) ergibt
      $$
      \frac{1}{d}( j - (m - 1) + (- 1 + \frac{d}{r})) = \frac{1}{d} (j - m + \frac{d}{r}).
      $$
      Somit ist die Behauptung erfüllt, falls $1 - \frac{d}{r} \notin \N_0$ gilt. Angenommen, das Gegenteil wäre der Fall, so würde gelten
      $$
      m - j - \frac{d}{r} = m - j - 1 + 1 - \frac{d}{r} \in \N_0
      $$
      im Widerpsruch zur Voraussetzung.
  \end{enumerate}


\end{proof}

Nun sind wir in der Lage Haupsatz \ref{hsatz:gagliardoNirenberg} zu beweisen.

\begin{proof}[Beweis von Haupsatz \ref{hsatz:gagliardoNirenberg}]
  Dass $\frac{1}{p} \leq 1$ gilt, ist Übungsaufgabe.
  Lemma \ref{lem:reducingGagliardo} reduziert den Beweis auf die folgenden Fälle
  \begin{itemize}
    \item $\alpha = 1$, $j = 0$, $m = 1$ (für $r \neq d$).
    \item $\frac{j}{m} < \alpha < 1$ und $m - j - \frac{d}{r} \in \N_0$.
    \item $\alpha = \frac{1}{2}$, $j = 1$, $m = 2$.
  \end{itemize}

  \begin{enumerate}[\text{Fall} 1:]
    \item $\alpha = 1$, $j = 0$, $m = 1$.
      Es gilt $\frac{1}{p} = \frac{1}{r} - \frac{1}{d}$.
      Sei erst $r > d$, und damit $\frac{1}{p} < 0$ und
      $$
      -\frac{d}{p} = 1 - \frac{d}{r} \quad\text{(Hölder-Exponent zu $X_{\frac{1}{p}}$)}
      $$
      Dann folgt die Behauptung aus Lemma \ref{lem:hoelderIneq}.
      Sei nun $r = 1 < d$, $x \in \R^d$, $1 \leq i \leq d$ und $\gamma_i \colon (-\infty, \infty) \to \R^d$ definiert durch $\gamma_i (t) \coloneqq x \cdot t e_i$.
    \item 
  \end{enumerate}

\end{proof}

